# RISC vs CISC

CPU의 아키텍처는 복잡한 명령어 집합을 가지는 CISC와 명령어의 개수를 줄인 RISC로 나뉜다.
MCU나 ARM에서는 RISC, x86에서는 CISC를 사용하는데, 어느것이 더 좋을지 한번 분석해보자

* * *


## CISC (Complex Instruction Set Computer)
### 특징
- 명령어 크기가 1 ~ 17byte로 가변적이다.
- 하나의 명령어로 여러 일을 할수있다.

### 장점
1. 컴파일러의 최적화 과정이 간단하다.
2. 복잡한 작업이라도 마이크로 코드로 구성되어 효율이 좋다.

### 단점
1. 명령어가 복잡해서 디코딩 과정이 복잡하다.
2. 명령어의 길이가 다양해서 동시에 여러개의 명령처리는 어렵다.

* * *


## RISC (Reduced Instruction Set Computer)
### 특징
- 고정된 크기의 명령어를 사용한다. (4byte)
- 명령어 크기가 고정되어 있어서 디코더 회로가 간단하다.

### 장점
1. 명령어의 크기가 고정되어 있기 때문에 디코딩 속도가 빠르다
2. 여러개의 명령을 처리할수 있다.
3. 전력소모가 적은편이다.

### 단점
1. 컴파일러의 최적화 과정이 복잡하다.
2. 기본 명령어가 적어서 프로그램의 크기가 커진다

* * *

## EPIC(Explicitly Parallel Instruction Computing) - 번외
인텔에 의해 개발된 CISC와 RISC가 조합된 방법으로 제작되었다.
최대 128개의 일반 및 부동소수점 단위 레지스터를 제공하고,
추론적인 적재와 예측을 사용하며, 계산 작업을 수행하기 위하여 명시적인 병렬 처리를 제공한다.
